壽終正寢

【註解】

(1) 薨：音“轟”，古時諸侯或大官死亡稱為“薨”。
(2) 路寢：即正寢，原指天子諸侯處理公事的地方，後泛指住宅的正室。

【故事闡述】

“壽”指年紀很大，“壽終”本是指高壽而死，後來凡是壽命結束，皆可用壽終來形容。而“正寢”原作“路寢”，是古時君王、諸侯辦公的地方，後來則泛指住宅的正室。

舊時男子死後停靈於屋內正室之中，故稱為“壽終正寢”。但若為女子壽命結束，在家中自然死亡，則稱為“壽終內寢”，“內”即是古時婦女所居住的內室。後來“壽終正寢”不只指人的死亡，有時也引申用來比喻事物的消亡。

PISH